支那隱性資金外逃 上半年破紀錄

彭博報導，今年上半年中國隱性資金流出創歷史新高，顯示中國民眾利用無紀錄交易的方式，躲避嚴格的資本監管，並將資金轉移到海外。

「淨誤差與遺漏」飆至4兆總部位於美國華盛頓的國際金融研究院（IIF）指出，中國國際收支帳的「淨誤差與遺漏」（net errors & omissions）項目，在今年上半年飆升至一千三百一十億美元（台幣四兆餘元）紀錄，遠超過資金外流壓力強勁的二○一五年與二○一六年同期平均八百億美元的流出規模。「淨誤差與遺漏」是隱性資金流出的重要指標。

IIF中國研究所首長馬青（Gene Ma）報告指出，「中國在地居民的資本透過無紀錄交易方式持續流出中國」，反觀有紀錄的居民資本流出達七百四十億美元，規模創十年最低，他寫道，「資本流出的真正規模顯然被低報」。彭博另外一份資本流出評估也顯示，今年前七個月，中國資金外流達兩千兩百六十億美元，較去年同期高出十九％。

馬青認為，儘管對中國的成長疑慮影響其明年的經濟展望，但二○二○年資金淨流入應可達相對平衡。中國被納入全球股市指數，以及從明年起逐步納入全球債券指數，都將驅動為數大筆投資資金的流入，同時，中國證監會近日也宣佈將取消基金、證券與期貨公司外資持股比例限制，持續推動中國金融市場開放。